\documentclass[a4]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}


\author{Lydia Rodriguez-de la Nava & Benjamin Guillot}
\title{Compte-rendu du projet de Langages Avancés}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{titlepage} 

	\centering 
	
	\scshape 
	
	\vspace*{\baselineskip} 
	
	\rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt}
	\rule{\textwidth}{0.4pt}
	
	\vspace{0.75\baselineskip} 
	
	{\LARGE PROJET DE LANGAGES AVANCES} 
	\vspace{0.75\baselineskip} 
	
	\rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} 
	\rule{\textwidth}{1.6pt} 
	
	\vspace{2\baselineskip} 
	Fractales : ensembles de Mandelbrot et de Julia.
	
	\vspace*{3\baselineskip} 
	
	
	\vspace{0.5\baselineskip} 
	
	{\scshape\Large Lydia Rodriguez-de la Nava \\Benjamin Guillot \\} 
	
	\vspace{0.5\baselineskip} 
	
	\textit{UVSQ} 
	
	\vspace{0.3\baselineskip} 
	
	09/01/2018 
	
	
\tableofcontents
\end{titlepage}


\tableofcontents
\section{Le concept}
\subsection{En résumé}
Le but du projet est de générer une fractale : soit une fractale de Mandelbrot soit une fractale de Julia.

Pour ce faire, on doit pour chaque point sous forme de nombre complexe d'un repère, calculer la fonction \[
   f_{c}(z) = z^2+c
\]
Si on cherche à afficher la fractale de Mandelbrot, la constante $c$ sera initialisée à 0, sinon elle portera la 
valeur d'une constante incluse dans l'ensemble de Julia et ne changera pas. On fait ce calcul $n_{max}$ fois à l'aide
d'une boucle, qu'on quitte si le module, qui est calculé à chaque itération, est supérieur à $z_{max}$, qui ici est $2,0$.
Si le module est supérieur à $2,0$, on estime que la suite est convergente, et on peut attribuer une couleur à ce point. Si la boucle itère jusqu'à $n_{max}$, cette fois-ci on estime que la suite diverge, et on donne à ce point la couleur noire.

\subsection{Les classes}
Le programme est organisé en quatre classes : $AccueilProjet$, $dessin$, $instantanne$ et $vect$.

La classe $AccueilProjet$ est la classe chargée de créer entièrement la fenêtre d'accueil grâce à Qt, de récupérer les constantes entrées, ainsi que de lancer le programme.

La classe $dessin$, quant à elle, est la superclasse contenant la construction de la fenêtre contenant le dessin de la fractale avec Qt, les méthodes de calcul de la fractale, et des fontions virtuelles pour : intialiser, dessiner un point et afficher la fractale.

La classe $instantanne$ est un classe fille de la classe dessin, qui produit une fractale de manière instantannée avec la lbrairie OpenGL. Dans cette classe, on redéfinit les méthodes virtuelles de de la classe dessin, et on gère les événements liés à l'appui d'une touche (zoom, translation gauche/droite et bas/haut).

La classe $vect$ est censée être une autre classe fille de $dessin$ mais malheureusement ce n'est pas le cas ici (voir la section 3). Celle-ci permet de créer une image .png de la fractale qu'on veut dessiner, avec une fonction pour initialiser l'image, une fonction de calcul, une fonction pour dessiner un point, une autre pour assigner et une couleur et enfin une fonction pour afficher.

\section{Le fonctionnement}
\subsection{Le calcul de la fractale}

Afin de traduire la fonction $f_{c}(z)$ en code, on cherche d'abord comment calculer $z^2$. Or $z$ est un nombre complexe, donc si on suppose que $z = a + bi$, alors on trouve le résultat suivant : $z^2 = (a + bi)^2 = a^2 - b^2 + 2abi$. On remarque deux parties dans ce résultat, une partie réelle $a^2 - b^2$ et son image $2abi$. On utlisera donc deux variables, auxquelles on attribuera pour l'une la partie réelle, et l'autre la partie imaginaire, chacune sommée avec la valeur de $c$.

On obtient donc le code suivant :

\begin{verbatim}
while (i < maxIte){
        if(fmod(x1,y1)>Zmax) return i; 
        tmp = x1;
        x1 = x1*x1-y1*y1 + c.real();
        y1 = 2*tmp*y1 + c.imag();
        i+=0.1;
    }
\end{verbatim}


\subsection{Attribution d'une couleur}
Dans le code précédent, on retourne le nombre d'itération sur un point. On utilise cette valeur pour attribuer une couleur à un point de la manière suivante :
\begin{verbatim}
Red = ((int)(2*ite*sqrt(ite)))%255;
Green = ((int)(ite/2*255))/255;
Blue = ((int)((2+ sin(1.0*ite))*ite)) % 255;
\end{verbatim}
On obtient trois valeurs entre 0 et 255 qui seront assigneront une couleur unique pour chaque nombre d'itération.

\subsection{La fenêtre d'accueil}
Pour lancer le programme, nous avons créé une fenêtre d'accueil dans lequel on peut assigner plusieurs valeurs des variables nécessaires au fonctionnement du programme.

Dans celui-ci, on peut choisir la valeur de zmax, la valeur d'échappement de la fonction $f_{c}(z)$. 

On peut aussi choisir la valeur de la granularité, entre 0 et 1. Par défaut, il est préférable de la mettre à $0,01$ par soucis de rapidité.

On peut aussi choisir un nombre complexe qui, s'il est à 0, affichera l'ensemble de Mandelbrot, et s'il est initialisé, sera la constante de l'ensemble de Julia.

Une fois toutes ses constantes initialisées, on peut choisir de lancer la fractale soit avec OpenGL, soit avec CAIRO.

\subsection{Le fonctionnement du zoom}
Pour zoomer dans la fractale, on initialise une valeur $argtranslate3$ lors de la création de la fenêtre. Celle-ci sera le troisème argument,la valeur de l'axe z du repère, de la fonction OpenGL $gltranslate(double x, double y, double z)$ qui permet de placer le dessin dans la fenêtre. C'est cette valeur qui est incrémentée de $0,02$ lorsque que l'on appuie sur la touche F2, et décrémentée de $0,02$ lorsque l'on appuie sur la touche F3. On modifie ainsi la profondeur du dessin.




\section{Les problèmes}
Notre projet contient cependant quelques défauts sur les fonctionnalités et le code, qu’il faudrait changer pour avoir un programme optimal.


\subsection{Le zoom}
Le code est notamment très peu optimisé quand il s’agit du zoom sur OpenGL. Le zoom est implémenté de telle façon que la fractale entière est recalculée à chaque fois qu’on l’utilise. Il vaudrait mieux pouvoir ne recalculer que la partie de la fractale qui est affichée à l’écran, ce qui nous permettrait de zoomer plus rapidement, surtout si la granularité est précise.
\subsection{Le code}
Au niveau de la structure du code, il y a un gros souci dans l’héritage. En effet, nous n’avons pas réussi à faire fonctionner la classe vect, qui utilise Cairo, quand elle hérite de la classe dessin. De ce fait, il a fallu lui créer un fichier main à part pour réussir à le compiler correctement. Si cela avait fonctionné, nous aurions pu optimiser les méthodes, qui n’auraient pas eu besoin d’être réécrites à l’identique dans plusieurs classes. Pour cette raison aussi, la fenêtre d’accueil ne lance pas la fractale sur Cairo quand on clique sur le bouton “Cairo”.

\section{Installation}

Pour installer les outils nécessaires au fonctionnement du programme, il faut faire les commandes suivantes :

Pour installer OpenGL:
\begin{verbatim}
	sudo apt-get install freeglut3 freeglut3-dev
	sudo apt install libgl1-mesa-dev
\end{verbatim}
Pour installer Cairo:
\begin{verbatim}
udo apt-get install libacairo2-dev
\end{verbatim}
Pour installer Qt:
\begin{verbatim}
	sudo apt-get install qt4-dev-tools
\end{verbatim}


Il est possible aussi qu'on ait besoin de reconstruire le programme avec $qmake -project$ puis $qmake$.
Dans ce cas-là il faut ajouter dans $projetfractale.pro$ les lignes suivantes :
\begin{verbatim}
	QT += widgets
	LIBS += -lglut -lGLU 
	QT += opengl
\end{verbatim}



\section{Conclusion}

Notre projet contient donc toutes les fonctionnalités demandées sauf pour quelques problèmes d'optimisation et pour l'utilisation de la librairie Cairo. De plus le projet pourrait encore gagner en propreté en réorganisant certaines parties du code.

\end{document}
